% !TEX root = TD_fluides_part2.tex

%\setcounter{section}{6}

%\section{Ecoulements Inertiels II : Ecoulements potentiels}


\section{Ecoulements Inertiels I }


\setcounter{subsection}{-1}

\subsection{Perte de charge singulière a travers un élargissement brusque}

{\em (Exercice préparatoire ; correction sur le site web du cours)}


On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque d'une canalisation dont la section varie de $S_1$ à $S_2$ avec $S_2>S_1$.
L'\'ecoulement en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
 en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_2/S_1 < 1$ le rapport des sections.
On supposera que, bien que turbulent, l'\'ecoulement est stationnaire en moyenne.
Le fluide est homogène, de masse volumique $\rho$ uniforme, et sans perte de
g\'en\'eralit\'e, on n\'egligera la pesanteur.
La paroi de la conduite est imperm\'eable.

On considère un volume de contrôle $\Omega$ comme représenté sur la figure, dont la frontière est 
$\partial \Omega = \Gamma_1 \cup \Gamma_2 \cup \Sigma_1 \cup \Sigma_2 \cup \Sigma_l$ ; ici 
$\Gamma_1$ et $\Gamma _2$ sont l'entrée et la sortie,  $\Sigma_1$ et $\Sigma_2$ les parois latérales 
en amont et en aval, et $\Sigma_f$ la surface frontale au niveau du raccord (d'aire $S_2-S_1$).



\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
      \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement1.png}}
      \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(77, 24){\small $(\Omega)$}
      \put(10, 8){\small $\Gamma_1$}
      \put(83, 0){\small $\Gamma_2$}
      \put(50, 31){\small $\Sigma_2$}
      \put(16, 23){\small $\Sigma_1$}
      \put(23, 25){\small $\Sigma_f$}

      \put(117, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement2.png}}
      \put(110, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(202, 17){\small $u_2, p_2$}
  %    \put(120, 8){\small ${ \Gamma}_1$}
%      \put(132, 6){\small ${ \Gamma}_1'$}
  %    \put(193, 0){\small ${ \Gamma}_2$}
   %   \put(160, 31){\small $\Sigma_2$}
    %  \put(128, 23){\small $\Sigma_1$}
      \put(141, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1'$}

			\put(50, -4){(a)}
			\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Elargissement brusque dans une conduite : 
 $(a)$ sch\'ema global et identification du volume de contrôle $\Omega$ et des différentes parties 
  de sa frontière, et  $(b)$ et d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement.}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}


\begin{enumerate}

\item Ecrire le bilan intégral de masse, en déduire $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s=S_2/S_1$.

\item Justifiez qu'immédiatement avant l'élargissement la vitesse est $u'_1 \approx u_1$ et la pression $p'_1 \approx p_1$.

\item En vous basant sur les notions vues en cours, justifiez que la pression dans la zone de recirculation est uniforme et égale à $p_1$.


\item Ecrire le bilan intégral de quantité de mouvement.

\item A partir des relations précédentes déduire $p_1-p_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.

\item En déduire une expression de la perte de charge $\Delta_1^2= (p_1+\rho u_1^2/2)- (p_2+\rho u_2^2/2)$ puis du coefficient de perte de charge singulière défini par $K = \frac{\Delta_1^2}{\frac{1}{2} \rho u_1^2}  $.

\item Que prédisent les relations précédentes dans le cas $S_2 \gg S_1$ correspondant au cas où la canalisation débouche dans un récipient de grande dimension ? Comparez avec le résultat qu'on aurait si la dissipation pouvait être négligée. Expliquez physiquement.


\end{enumerate}


\comment{
\subsection{Tube de pitot}


\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
      \includegraphics[width=.7\linewidth]{Pitot.pdf}
      \end{center}
      \vspace{-1cm}
\end{figure}

{\em Exercice complémentaire ; Correction disponible sur l'espace Moodle du cours de Mécanique des fluides de L2 (TD6, exercice 9)}.

Pour mesurer la vitesse $U_0$ de vehicules se déplaçant à grande vitesse dans l'air (masse volumique de l’air $\rho_a = 1.225kg/m^3$ ),  on utilise généralement des sondes de Pitot. Dans le manomètre en U du tube de Pitot, on utilise un liquide de masse volumique connue, de l'eau par exemple ($\rho_e = 1000kg.m^3$). On prendra $g = 9.81 m/s^2$.

La dénivellation indiquée dans le manomètre en U étant $h =10 cm$ , calculer la vitesse $U_0$.
}

\subsection*{Rappels de cours}

On rappelle ici le {\em Théorème de Bernoulli} qui a été vu en L2 et sera revu dans le chapitre 9.

Sous les hypothèses suivantes :


$(a)$ ”Ecoulement incompressible” (ou plus rigoureusement écoulement isovolume),

$(b)$ Ecoulement stationnaire,

$(c)$ Force volumique $\vec g = -g \vec{e}_z$ = uniforme,

$(d)$ ”Fluide parfait” (ou plus rigoureusement forces visqueuses négligeables),



Alors la quantité $p+ \rho g z + \rho | \vec{u} |^2 /2$ est conservé le long des lignes de courant.


\subsection{Déformation d'un écoulement à surface libre par un obstacle}

On considère un écoulement d'eau (masse volumique $\rho=1000\ kgm^{-3}$ et viscosité moléculaire $\nu=10^{-6}\ m^2s^{-1}$) dans une canal hydraulique horizontal de largeur $W=1\ m$ avec un débit volumique $Q=20\ \ell s^{-1}$. Le canal fait $20\ m$ de long, et on remonte une vanne à l'aval pour régler le niveau d'eau dans la zone de mesure située à la moitié du canal, en $x=10\ m$. Le canal est en verre, avec une surface considérée comme lisse.

\subsubsection{A. Pente de la surface libre sans obstacle}

On impose une hauteur $H=10\ cm$ pour le tirant d'eau au niveau de la zone de mesure. 

\begin{enumerate}

\item Calculer la vitesse débitante (vitesse moyenne) de l'écoulement, notée $U_{deb}$. En déduire la valeur du nombre de Reynolds $Re$ pour cet écoulement. Justifier qu'on puisse considérer que l'écoulement est uniforme sur la hauteur.

\item Quelle est la distribution de pression $P(z)$ au niveau de la zone de mesure ?

\item Calculer à partir du diagramme de Moody le coefficient de perte de charge linéaire pour cet écoulement, en considérant que le diamètre hydraulique $D$ est tout simplement égal à deux fois le tirant d'eau $H$.

\item Calculer la différence de pression dans la direction longitudinale le long d'une ligne de courant sur une longueur de $1\ m$.

\item Comme cette différence de pression dans la direction longitudinale est assurée par des profils de pression hydrostatiques dans la direction verticale, calculer la différence de hauteur d'eau sur 1 mètre de part et d'autre de la zone de mesure.

\item Pourquoi peut-on considérer que cette variation de hauteur d'eau est négligeable pour étudier localement l'interaction de l'écoulement avec un obstacle ?

\end{enumerate}

\subsubsection{B. Déformation de la surface libre avec un obstacle immergé}

On néglige dans ce qui suit le frottement sur la paroi et la petite pente de la surface libre associée discutée dans la sous-section précédente. On place au fond du canal un obstacle en forme de demi-cylindre de rayon $R$, dont le profil topographique est $b(x)$. Donc, $b$ est maximal en $x=0$ choisi au centre du demi-cylindre et vaut $b_{max}=R$. On note $h(x)$ le tirant d'eau, c'est-à-dire l'épaisseur de la veine d'eau qui passe au-dessus de la topographie $b(x)$. Autrement dit, l'altitude de la surface libre est donnée par $h(x)+b(x)$. on note également $U_{deb}(x)$ la vitesse moyenne (débitante) de l'eau à la position $x$. La figure (\ref{schemacylindre}) présente le schéma correspondant.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{../FIGURES/schemacylindre.pdf}
\end{center}
\caption{Schéma des notations pour la déformation de la surface libre par un obstacle immergé.}
\label{schemacylindre}
\end{figure} 

Compte-tenu de la valeur du nombre de Reynolds calculée précédemment, on suppose que l'écoulement est inertiel. 

\begin{enumerate}

\setcounter{enumi}{6}

\item Que pouvez-vous déduire de la conservation de la masse ?

\item En considérant la ligne de courant formée par la surface libre dans cet écoulement et en utilisant la relation de la question précédente, montrer que le tirant d'eau $h(x)$ doit vérifier l'équation suivante :

\begin{equation}
g h + \frac{1}{2} \frac{Q^2}{W^2 h^2} = g \left( H - b(x) \right) + \frac{1}{2} \frac{Q^2}{W^2 H^2} \label{eqF}
\end{equation}


\item On introduit la fonction $F(h)=gh+\frac{1}{2} \frac{Q^2}{W^2 h^2}$. Faites l'étude de cette fonction. Exprimer puis calculer la valeur numérique de $h$, notée $h_c$, correspondant à son minimum. Calculer également la valeur de $F$ en $h_c$, notée $F_c$. Que vaut le nombre de Froude lorsque $h=h_c$ ? Que vaut $Fr$ pour $h>h_c$ et pour $h<h_c$ ?

\end{enumerate}

\noindent On a tracé $F(h)$ dans la figure (\ref{fonctionF}) pour la valeur de débit qui nous intéresse ici ($Q=20\ \ell s^{-1}$ ; $W = 1m$). 

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{../FIGURES/fonctionF.pdf}
\end{center}
\caption{Fonction $F(h)$ (voir énoncé) tracée pour $Q=20\ \ell/s$, $W = 1m$. Les lignes horizontales correspondent aux valeurs du terme droit de l'équation \ref{eqF} pour $b=0$ (ligne continue), $b=2\ cm$ (ligne pointillés) et $b=4\ cm$ (ligne en tirets). La ligne verticale correspond à $h=10 cm$. Les deux lignes continues se croisent au niveau du régime de référence représenté par un cercle. }
\label{fonctionF}
\end{figure} 

On place maintenant en $x=0$ un demi-cylindre de rayon $R=4\ cm$.

\begin{enumerate}

\setcounter{enumi}{9}

\item Quelle est la valeur du tirant d'eau $h$ au-dessus du centre du demi-cylindre ? En déduire l'allure de la déformation de la surface libre au passage au-dessus de l'obtacle en supposant que $h$ garde toujours des valeurs supérieures à $h_c$.

\item Si on augmente encore le rayon du demi-cylindre, jusqu'à quelle valeur maximale de $R$, notée $R_{max}$  peut-on encore trouver une valeur de $h$ compatible avec l'équation  \ref{eqF} ?

\end{enumerate}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{L'aspirisouffle}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

{\em (Référence en BD: Les aventures d'Anselme Lanturlu, l'aspirisouffle, J-P. Petit.)

\small \url{https://www.savoir-sans-frontieres.com/JPP/telechargeables/Francais/aspirisouffle.htm}
}

\,

On consid\`ere deux disques parall\`eles, de diam\`etre $D$, s\'epar\'es d'une distance $d \ll D$ (fig.~\ref{fig:interdisques}). De l'air, amen\'e par un tube normal aux disques avec une vitesse $V_c$, p\'en\`etre au centre du disque sup\'erieur par une ouverture de diam\`etre $d \ll D$. Au-del\`a de la section d'entr\'ee, l'air s'\'ecoule radialement  pour d\'eboucher dans l'atmosph\`ere. On n\'eglige les effets visqueux. 

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{interdisques}
\end{center}
\mycaption{Ecoulement inter disques.}
\label{fig:interdisques}
\end{figure}

On notera $r$ la distance d'un point \`a l'axe $z$ des deux disques. Dans tout le probl\`eme, on admet que le module de la vitesse entre les deux disques ne d\'epend que de $r$ (sauf dans la zone $r<d/2$ o\`u les lignes de courant changent de direction). Dans la section de sortie $r=D/2$, la pression est \'egale \`a la pression atmosph\'erique $P_a$.

\begin{enumerate}
\item Calculer la vitesse $V(r)$ entre les deux disques pour $d/2<r<D/2$.
Comparer avec $V_c$.
\item Donner la valeur de la pression $P_c$ dans la conduite en fonction
de $V_c$ et $P_a$.
\item D\'eterminer la loi de pression $p(r)$ entre les deux disques pour $d/2<r<D/2$.
Comparer avec $P_a$.
\item Calculer la r\'esultante des forces subies par le disque sup\'erieur de la part
des fluides qui l'entourent pour $d/2<r<D/2$.
Y a-t'il r\'epulsion ou attraction~?
\item On surestime la pression aux points du disque inf\'erieur $r<d/2$ 
en la prenant \'egale \`a la pression en $0$.
Reprendre la question pr\'ec\'edente dans le cadre de cette hypoth\`ese.
\end{enumerate}

\comment{
%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Perte de charge singulière au niveau d'un élargissement brusque}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque.
L'\'ecoulement dans la section $S_1$ en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
au niveau d'une section $S_2$ en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_1/S_2 < 1$, $S_1$ et $S_2$ correspondant aux aires des sections
de part et d'autre de l'\'elargissement, suppos\'ees connues.
On supposera que, bien que turbulent, l'\'ecoulement est stationnaire en moyenne.
Le fluide est homogène, de masse volumique $\rho$ uniforme, et sans perte de
g\'en\'eralit\'e, on n\'egligera la pesanteur.
La paroi de la conduite est imperm\'eable.

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
      \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement1.png}}
      \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(10, 8){\small $S_1$}
      \put(83, 0){\small $S_2$}
      \put(50, 31){\small $\Sigma$}

      \put(117, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement2.png}}
      \put(110, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(202, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(120, 8){\small $S_1$}
      \put(137, 0){\small $S_1'$}
      \put(193, 0){\small $S_2$}
      \put(160, 31){\small $\Sigma$}
      \put(141, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1'$}

			\put(50, -4){(a)}
			\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Elargissement brusque dans une conduite : sch\'ema global (a) et d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement (b).}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}
}

%\subsection{Vidange d'un réservoir}

%{\em Exercice préparatoire ; énoncé et correction détaillée sur moodle}
\comment{
%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Force exerc\'ee par un jet sur une plaque}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{figure}[hbtp]
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{1mm}
    \begin{picture}(80, 60)(0, 0)
      \put(10, 0){\includegraphics[width=6cm]{jet_impact.pdf}}
      \put(20, 40){$P_a$}
      \put(60, 40){$y$}
      \put(65, 20){$x$}
      \put(72, 30){$X$}
      \put(20, 40){$P_a$}
      \put(0, 27){$\vec{V}, \, q_m$}
      \put(50, 60){$\vec{V}', \, q_m'$}
      \put(10, 0){$\vec{V}'', \, q_m''$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Jet plan impactant sur une plaque inclin\'ee.}
  \label{fig:jet_impact}
\end{figure}

Un jet d'eau bidimensionnel s'\'ecoulant \`a vitesse $\vec{V}$ (d\'ebit $q_m$) impacte 
une plaque plane inclin\'ee d'un angle $\alpha$ par rapport \`a
l'horizontale $X$ (fig.~\ref{fig:jet_impact}). 
On veut d\'eterminer la force exerc\'ee par le jet sur la plaque.
On note $q_m'$ et $q_m''$ les d\'ebits correspondant aux vitesses
$\vec{V}\,'$ et $\vec{V}\,''$ de l'\'ecoulement de part et d'autre
de l'impact.
On supposera les effets visqueux n\'egligeables, ainsi que l'effet de la pesanteur.
\begin{enumerate}
\item 
  Montrer que $V = V' = V''$.
\item 
  Exprimer la conservation du d\'ebit massique.
\item 
  D\'eterminer la force $\vec{F}$ exerc\'ee par les fluides sur la plaque.
  On exprimera les composantes $F_x$, $F_y$ et $F_X$.
\item 
  Calculer $q_m'$ et $q_m''$ en fonction de $q_m$ et $\alpha$.
\item 
  A quelles conditions les effets visqueux sont-ils effectivement n\'egligeables ?
\end{enumerate}
}





\comment{

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Siphon}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent
\begin{tabular}{lp{1cm}r}
\begin{minipage}{7cm}
Un siphon permet l'\'ecoulement de l'eau d'un r\'eservoir
de grandes dimensions.
Il est constitu\'e d'un tuyau de diam\`etre constant qui s'\'el\`eve
\`a une hauteur $H$ au-dessus du niveau de la surface libre.

Calculer la valeur du d\'ebit maximum que l'on peut obtenir avec ce dispositif
sans qu'il se produise de cavitation (pression quasi nulle en un point
du siphon~: dans ce cas l'eau devient gazeuse et les bulles de gaz ainsi
g\'en\'er\'ees, plus l\'eg\`eres que le liquide, viennent se loger
en haut du siphon, provoquant un risque de d\'esamor\c{c}age).
Quelle est alors l'altitude de la sortie du siphon ?
\end{minipage}
& &
\begin{minipage}{7cm}
\begin{center}
%\input{Figures_FluidesL2/siphon.pstex_t}
\end{center}
\end{minipage}
\end{tabular}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{D\'ebit d'un barrage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Une vanne retient partiellement l'eau d'un barrage de grandes dimensions
dans lequel la hauteur d'eau, fix\'ee, est $H$.
Calculer la hauteur $h$ de sortie correspondant au d\'ebit maximum.

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
%\input{Figures_FluidesL2/barrage.pstex_t} \hskip 2cm \input{../FIGURES/clepsydre.pstex_t}
\end{center}
\caption{(a) Barrage. (b) Clepsydre.} 
\label{fig:baclep}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Clepsydre}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La clepsydre est une horloge \`a eau connue aussi bien des Egyptiens que des
Am\'erindiens ou des Grecs.
Si le cadran solaire donne l'heure pendant le jour, 
la clepsydre fait la m\^eme chose la nuit, et elle mesure en plus
des dur\'ees plus br\`eves avec une bonne pr\'ecision. 
Un vase perc\'e d'un trou (section $S_0$) laisse couler de l'eau.
Des graduations situ\'ees \`a l'int\'erieur permettent de mesurer des
intervalles de temps.
On souhaite d\'eterminer la forme du vase
telle que la surface libre du liquide, d'aire $S(z)$, s'abaisse 
proportionnellement au temps.
\begin{enumerate}
\item
Calculer la vitesse d'\'ejection de l'eau en sortie ($z=0$).
\item
Donner la loi de variation de l'aire $S(z)$ de la clepsydre.
\item
Dans le cas o\`u le r\'eservoir est de section circulaire,
en d\'eduire la loi de variation de $R(z)$.
\end{enumerate}

%\newpage

%\setlength{\oddsidemargin}{-1cm}
%\setlength{\evensidemargin}{-1cm}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ecoulements \`a surface libre}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{enumerate}
\item
Une nappe d'eau s'\'ecoule sur un sol qui pr\'esente une d\'enivellation $H>0$
(bosse).
En d\'esignant par $h_1$ et $V_1$ la hauteur d'eau et la vitesse \`a l'infini
amont, montrer que $h_2 > h_1$ correspond \`a $V_1>\sqrt{gh_1}$
(r\'egime torrentiel), et r\'eciproquement
$h_2 < h_1$ si $V_1<\sqrt{gh_1}$ (r\'egime fluvial),
o\`u $h_2$ est la hauteur d'eau \`a l'aplomb de la d\'enivellation.
On notera $V_2$ la vitesse de l'\'ecoulement juste au-dessus de la
d\'enivellation, et on supposera que l'\'ecoulement est uniforme dans chaque
section.
\item
Reprendre l'exercice pr\'ec\'edent et retrouver les deux r\'egimes
d'\'ecoulement en laissant le fond horizontal, mais en imposant une diminution
de la section $e$ de passage par un r\'etr\'ecissement du canal
(\'ecoulement entre les piles d'un pont par exemple).
\end{enumerate}

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
%\input{Figures_FluidesL2/torrent.pstex_t} \hskip 2cm \input{Figures_FluidesL2/pont.pstex_t}
\end{center}
\caption{Ecoulements \`a surface libre.}
\label{fig:esl}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

}

\subsection{Le diffuseur de parfum }


%\input{Figures_FluidesL2/parfum.pstex_t}
$$
\includegraphics[width=.7\linewidth]{Figures_FluidesL2/parfum.png}%
$$
Le dispositif représenté sur la figure est utilisé pour diffuser du parfum.
Un courrant d'air, de débit volumique $q$ constant, circule dans un conduit
présentant un rétrécissement. Un tuyau, raccordé au récipient contenant le 
parfum, est disposé au col. Si le débit d'air est suffisant, le parfum
est aspiré dans le tuyau, et circule avec un débit volumique $q_l$.
On suppose le débit volumique du parfum faible devant celui de l'air,
de sorte que le débit volumique en sortie est $q+q_l \approx q$. 




On note $\rho_a$ et $\rho_l$ les masses volumiques de l'air et du liquide,
$S$ et $S_c$ les sections en entrée et au col, et $\Delta h$ la hauteur entre
la surface du liquide dans le récipient et la sortie du tuyau.

1/ Montrez qu'un débit d'air minimal est nécessaire pour que le parfum
soit diffusé.
Lorsque le débit d'air est inférieur à cette valeur, donnez la hauteur atteinte
dans le tube par le parfum.

2/ Lorsque le débit d'air est supérieur à la valeur critique, calculez
le débit volumique de parfum diffusé.

3/ Représentez la fraction volumique de parfum, $q_l/q$, en fonction de $q$.


\,

(Notez que le même phénomène physique est utilisé dans certains carburateurs de moteurs deux temps, pour aspirer l'essence et la mélanger avec l'air).


%Remarque : Un dispositif du même type est utilisé dans certains carburateurs(mais ca sent moins bon).


